% !TeX spellcheck = pl_PL
\section{Magistrale}
\subsection{Wstęp}
Łączenie poszczególnych bloków funkcjonalnych i systemu mikroprocesorowego. Magistrala może być zarówno fizyczna jak i logiczna. Od strony fizycznej obejmuje takie zagadnienia jak czasy narastania itp. Magistrale są powodem mniejszego postępu zwiększania szybkości przesyłów - to czynnik ograniczający rozwój maszyn cyfrowych. Rozwiązuje się ten problem przez różną liczbę magistral.
\subsection{Linie sygnałowe}
\begin{itemize}
	\item adresowe - z elementów 3-stanowych
	\item danych - z elementów 3-stanowych
	\item sterujące
\end{itemize}
\subsection{Wymogi magistrali}
\subsubsection{Funkcje przesyłu}
Przesył z od procesora do świata zewnętrznego obejmuje 6 funkcji:
\begin{itemize}
	\item Procesor $ \rightarrow $ pamięć RAM
	\item Procesor $ \rightarrow $ pamięć zewnętrzna
	\item Procesor $ \rightarrow $ urządzenie znakowe
	\item Procesor $ \rightarrow $ sieć
	\item Procesor $ \rightarrow $ obiekty
	\item Procesor $ \rightarrow $ inny procesor
\end{itemize}
\subsubsection{Parametry}
\begin{itemize}
	\item Obszar adresacji
	\item Szybkość
	\item Odporność na zakłócenia
	\item Standaryzacja
	\item Odległość przesyłu
\end{itemize}
Można dać wszystko do jednej magistrali, ale wynikają z tego powodu ograniczenia.
\subsection{Rodzaje magistral}
Ze względu na kierunek przesyłania sygnałów:
\begin{itemize}
	\item \textbf{jednokierunkowe} - dopasowanie dzielnika oporowego R1, R2 do impedancji falowej. Jednokierunkowe magistrale stosowane w systemach pomiarowych, gdzie urządzeń się nie kalibruje.
	\item \textbf{dwukierunkowe}
	\begin{itemize}
		\item nadajniki informacji - układy bramek, pozwalające na łączenie wielu wyjść
		\item odpowiednia wartość rezystancji $ R_0 $
	\end{itemize}
\end{itemize}
\subsubsection{Magistrala bitowo-szeregowa}
\begin{itemize}
	\item niewielka liczba linii
	\item zestaw elementów przełączających
	\item prosta budowa i niski koszt
\end{itemize}
\subsubsection{Magistrala bitowo-równoległa}
Magistrala szeregowa jest wydajniejsza przy dużych częstotliwościach.
\subsection{Układy sprzęgające}
Indywidualnie dla każdego układu peryferyjnego

\subsection{Oddzielna magistrala I/O i magistrala pamięci}
\begin{itemize}
	\item nie służy do komunikacji procesora z pamięcią operacyjną
	\item do wymiany informacji z układami sprzęgającymi służą specjalne rozkazy wejścia-wyjścia
\end{itemize}
Magistrala I/O służyła dawniej do komunikacji z układami sprzęgającymi. (wejścia/wyjścia). Obecnie już nie bardzo się to stosuje, raczej jedna magistrala, a adresowanie IO po odpowiednich adresach.
\begin{center}
	\includegraphics[width=0.9\textwidth]{magistrala_io_pamieci_osobno.pdf}
\end{center}

\subsection{Magistrala I/O zarazem magistrala pamięci}
Pamięć operacyjna jak urządzenia zewnętrzne:
\begin{itemize}
	\item przyłączona równolegle do magistrali I/O
	\item brak specjalnych rozkazów do realizacji operacji I/O - realizacja tych samych operacji jak na zawartościach komórek pamięci operacyjnej
	\item adresowanie wszystkich rejestrów układów sprzęgających za pomocą rozkazów adresowania komórek pamięci operacyjnej
\end{itemize}
\begin{center}
	\includegraphics[width=0.9\textwidth]{magistrala_io_pamieci_razem.pdf}
\end{center}

\subsection{Obciążenie magistral}
\subsubsection{Obciążenie magistrali adresowej}
\begin{itemize}
	\item Systemowa magistrala adresowa musi być w stanie pobrać i dostarczyć prąd o wartości wynikającej z obciążenia wprowadzanego przez urządzenia I/O.
	\item Dołączanie urządzeń peryferyjnych tworzy dodatkowe obciążenie linii magistrali adresowej.
\end{itemize}
\subsubsection{Obciążenie magistrali danych}
Stosuje się bufory danych żeby odciążać magistrale

\subsubsection{Prąd na liniach adresowych}\label{sss:prad_magistrala}
Całkowity prąd linii adresowych jest równy sumie prądów wejściowych.\\
Przykład: linie magistrali adresowej systemu sterują wejścia adresowe 4 pamięci i 2 bramy I/O:
\begin{itemize}
	\item pamięci RAM typu 2114, obciążenie o wartości 10 $ \mu A $
	\item bramy układy serii 74 LS, obciążenie dla każdej z linii to 20 $ \mu $A w stanie logicznym „1” oraz 0.4 mA w stanie logicznym „0”
\end{itemize}
Całkowite obciążenie każdej z linii magistrali adresowej:
\begin{itemize}
	\item w stanie logicznym „1” = $ 4 \cdot 10\mu A +2 \cdot 20\mu A = 80\mu A $
	\item w stanie logicznym „0” = $ 4 \cdot 10\mu A +2 \cdot 400\mu A = 840\mu A $
\end{itemize}
Ogólna zasada przy projektowaniu układów sprzęgających: "wprowadzanie jak najmniejszego obciążenia systemowej magistrali".
adresowej.

\subsection{Projektowanie układów sprzęgających}
\begin{itemize}
	\item wymaga szczególnej uwagi analiza obciążenia i coś jeszcze
	\item odpowiednia rodzina układów logicznych
\end{itemize}

\subsection{Rodzaje transmisji}
\begin{itemize}
	\item transmisja synchroniczna
	\item transmisja asynchroniczna (dodatkowa linia sterująca - strobe'y)
	\item transmisja z potwierdzeniem
	\item transmisja start-stopowa
\end{itemize}

\subsubsection{Zapewnienie poprawności transmisji}
\begin{itemize}
	\item Ustalenie parametrów transmisji między nadajnikiem i odbiornikiem
	\item Generator w odbiorniku
	      \begin{itemize}
	      	\item Częstotliwość = wielokrotności częstotliwości sygnałów z nadajnika
	      	\item Generator wzbudzany bitem startu
	      	\item Służy do wielokrotnego próbkowania stanu linii w chwilach odpowiadających odbieranym bitom
	      	\item \textit{"Sygnał zegarowy, w odbiorniku dynks co taktuje np. 4x szybciej i określa, że jak jest H na linii przez 4 wewnętrzne takty to jest bit 1 wysłany. A jak mniej to jakieś zakłócenia. Więcej to np. 8 - 2x1"} -- Doxus
	      \end{itemize}
\end{itemize}

\subsection{Tryby pracy magistrali}
\begin{itemize}
	\item Tryb znakowy
	\item Tryb bitowy
\end{itemize}

\subsection{Magistrale w systemach komputerowych}
\begin{itemize}
	\item Pamięciowa
	\item Lokalna
	\item Wejścia-wyjścia
\end{itemize}

\subsection{Firmowe rozwiązania}
\subsubsection{FDB}
Łączy procesor centralny z chipsetem
\subsubsection{HyperTransport}
\begin{itemize}
	\item zapoczątkowany przez AMD
	\item magistrala systemowa
	\item 2, 4, 8, 16, 32 bitów
	\item Zastosowanie: routery, switche, milion innych kurwa szybciej z tymi slajdami
\end{itemize}
\subsubsection{PCI}
\begin{itemize}
	\item Kilka trybów pracy
	\item Częstotliwość 33 lub 66 MHz
	\item spopularyzował PCI-X
\end{itemize}
\subsubsection{PCI-X}
\begin{itemize}
	\item 64-bitowa magistrala
	\item najniższe napięcie 1.5V
\end{itemize}
\subsubsection{PCI-Express}
\begin{itemize}
	\item 3GIO
	\item specyfikacja z 2002 roku
	\item łącząca dwa punkty
	\item nie jest magistralą w tradycyjnym rozumieniu
	\item ma zastąpić inne magistrale PCI, AGP, PCI-X
	\item zgodność z PCI(logicznie)
	\item model warstwowy
	\item ścieżki mogą być łączone równolegle x2 x4 itd.
	\item maksymalna szybkość transmisji 2.5Gb/s na kierunek i parę przewodów przy częstotliwości 2,5GHz
\end{itemize}
\subsubsection{Magistrala ISA}
\begin{itemize}
	\item 8-bitowa i 16-bitowa
	\item do gniazda magistrali dostarczana większość sygnałów magistrali systemowej
	\item jedyne układy, które mogą przejąć kontrole nad magistralą to
	\begin{itemize}
		\item procesor
		\item DMA
	\end{itemize}
\end{itemize}
\subsubsection{Inne}
\begin{itemize}
	\item Topologia fabric
	\item Single-Channel
	\item Dual-Channel
	\item AGP
	\item USB
\end{itemize}

\subsection{Przesył między modułem sprzęgającym a procesorem}
\begin{itemize}
	\item przerwania
	\item przegląd przez $ \mu $P rejestrów stanów poszczególnych układów sprzęgających
\end{itemize}

\subsection{Tryb DMA}
Bezpośredni dostęp do pamięci bez udziału mikroprocesora; odciąża procesor by zajmował się tylko wysyłaniem danych (co zwiększa szybkość). Transmisja blokowa między UZ, a pamięcią.\\
Realizacja DMA:
\begin{itemize}
	\item blokowanie pracy mikroprocesora
	\item wykradanie cyklów zegarowych
\end{itemize}